% arara: xelatex
% arara: xelatex

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{tikz} % картинки в tikz
\usepackage{microtype} % свешивание пунктуации

\usepackage{array} % для столбцов фиксированной ширины

\usepackage{indentfirst} % отступ в первом параграфе

\usepackage{sectsty} % для центрирования названий частей
\allsectionsfont{\centering}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} % куча стандартных математических плюшек

\usepackage{amsfonts}

\usepackage{comment}

\usepackage[top=2cm, left=1.2cm, right=1.2cm, bottom=2cm]{geometry} % размер текста на странице

\usepackage{lastpage} % чтобы узнать номер последней страницы

\usepackage{enumitem} % дополнительные плюшки для списков
%  например \begin{enumerate}[resume] позволяет продолжить нумерацию в новом списке
\usepackage{caption}


\usepackage{hyperref} % гиперссылки

\usepackage{multicol} % текст в несколько столбцов


\usepackage{fancyhdr} % весёлые колонтитулы
\pagestyle{fancy}
\lhead{Эконометрика, программа Экономический анализ, НИУ-ВШЭ}
\rhead{Домашнее задание}

\rfoot{}
% \rfoot{\thepage/3}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}



% \usepackage{todonotes} % для вставки в документ заметок о том, что осталось сделать
% \todo{Здесь надо коэффициенты исправить}
% \missingfigure{Здесь будет Последний день Помпеи}
% \listoftodos - печатает все поставленные \todo'шки


% более красивые таблицы
\usepackage{booktabs}
% заповеди из документации:
% 1. Не используйте вертикальные линии
% 2. Не используйте двойные линии
% 3. Единицы измерения - в шапку таблицы
% 4. Не сокращайте .1 вместо 0.1
% 5. Повторяющееся значение повторяйте, а не говорите "то же"



\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguages{english}

% download "Linux Libertine" fonts:
% http://www.linuxlibertine.org/index.php?id=91&L=1
\setmainfont{Linux Libertine O} % or Helvetica, Arial, Cambria
% why do we need \newfontfamily:
% http://tex.stackexchange.com/questions/91507/
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Linux Libertine O}

\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*}

%% эконометрические сокращения
\let\P\relax
\DeclareMathOperator{\P}{\mathbb{P}}
\DeclareMathOperator{\Cov}{\mathbb{C}ov}
\DeclareMathOperator{\Corr}{\mathbb{C}orr}
\DeclareMathOperator{\Var}{\mathbb{V}ar}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
\DeclareMathOperator{\tr}{trace}
\newcommand \hb{\hat{\beta}}
\newcommand \hs{\hat{\sigma}}
\newcommand \htheta{\hat{\theta}}
\newcommand \s{\sigma}
\newcommand \hy{\hat{y}}
\newcommand \hY{\hat{Y}}
\newcommand \vone{\vec{1}}
\newcommand \e{\varepsilon}
\newcommand \he{\hat{\e}}
\newcommand \z{z}
\newcommand \hVar{\widehat{\Var}}
\newcommand \hCorr{\widehat{\Corr}}
\newcommand \hCov{\widehat{\Cov}}
\newcommand \cN{\mathcal{N}}



\begin{document}

RLMS — это набор данных по индивидам и домохозяйствам России. В этом домашнем задании вам предстоит провести своё маленькое и гордое первое исследование. 

% Взять волну рлмс. Построить графики. Построить регрессию, проинтерпретировать, построить доверительные интервалы для бет, предикативные интервалы для прогнозов. Сравнить две модели. Построить график в осях первых двух компонент. Сравнить прогнозы регрессии без регуляризации с прогнозами лассо. Найти свою прикольную статистическую закономерность в данных.


\begin{enumerate}

\item Запишитесь на волну RLMS по ссылке
\url{http://tiny.cc/hse_master_ea_ha_rlms}.

%\url{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1xq7kLAnUiZny4pvpLy0xBbFQM24EgG9YwTqkyO1chuk/edit?usp=sharing}. 

На каждую волну может зарегистрироваться не более трёх человек. При этом разрешается выполнять работу как индивидуально, так и в группе. Скажем, на волну 22 может записаться Андрей, выполняющий работу в одиночку, и команда Бориса и Владимира, выполняющих работу вместе. 

\item Скачайте и импортируйте данные выбранной вами волны.

Данные RLMS доступны по ссылке \url{https://www.hse.ru/rlms/spss}.


\item Ознакомьтесь с доступными переменными. 

Разумно посмотреть документацию на официальном сайте.
Будьте осторожны, в наблюдениях много пропусков!

\item Сформилируйте исследовательский вопрос, который можно изучить с помощью этих данных.

Достаточно сформулировать вопрос о наличии статистической связи между переменными. Стоит осознавать, что обнаружение причинно-следственных связей — очень трудная задача, браться за неё мы не требуем, хотя и не запрещаем.

В постановке вопроса в качестве зависимой переменной должна использоваться количественная переменная. Среди предикторов должно быть минимум две количественных переменных и минимум одна факторная.


\item Визуализируйте используемые переменные и приведите описательные статистики.

Дайте краткую характеристику используемым переменным. Используйте гистограммы и другие способы визуального представления информации.
% Изобразите ваши наблюдения в осях первых двух главных компонент, выделив их из количественных регрессоров и зависимой переменной. 

\item Оцените две регрессионных модели: простую и более общую сложную. 

Для сложной модели проинтерпретируйте коэффициенты и постройте доверительные интервалы для них. С помощью теста сделайте выбор между простой и сложной моделью. 

\item Для отобранной модели и выдуманного нового наблюдения постройте прогноз и предиктивный интервал для прогноза.  

%\item Сравните модели с LASSO по прогнозной силе.

%Поделите выборку на две части: обучающую и тестовую. На обучающей оцените простую модель, сложную модель и модель LASSO. Постройте прогнозы на тестовую часть выборки. Выберите наилучшую из моделей. 

\item Описанные выше пункты являются минимальным требованием. Можно сделать больше! Удачи :)

\item Работу следует представить в виде отчёта в pdf формате. В начале работы должен идти текст с графиками, в конце работы в качестве приложения должен идти код. Общий объем текста (без приложений) должен составлять \textbf{не более 10 страниц}.


Дедлайн сдачи - \textbf{27 октября 2021, 20:59}. До указанного времени файл в формате pdf должен быть загружен по ссылке
\url{https://www.dropbox.com/request/qvCEbydgb2UD8m1FwUuX}.

\end{enumerate}





\end{document}


